

 Nebudem teraz hovoriť o celkovom poňatí, ktoré je príšerné a v intenciách slaboduchej Slovenskej televízie. Hľadáme naj knihu po Británii, Nemecku, Bulharsku, Maďarsku a Česku...videl som síce len britskú a českú verziu, ale tá naša slovenská je ako chudobný pribrzdený príbuzný z dediny. Amatérske promo, takmer žiadna reklama, moderátori za zenitom, príšerné prednahraté ankety s kvázi známymi ľuďmi... a o čase zvolenom na druhom programe ani nehovoriac.  Spomínam si, ako STV prízvukovala, že to je jej tohtoročný ťažiskový program, ktorý si zaslúži miesto v slovenskej televízii a bla bla. Škoda reči.  Keď som včera videl, čo sa dostalo, resp. nedostalo do top 25, bolo mi na zaplakanie. Aby bolo jasné – nikomu neberiem jeho vkus. Každý máme o kvalitnej literatúre inú predstavu, každý čítame niečo iné, máme to radi pre určité osobitosti nám blízke ap. Nesúhlasím však s argumentom, že nech je tam čokoľvek, hlavne že sa ľudia zapoja do hlasovania, čo je signál, že čítanie nevymiera. Nehnevajte sa, radšej žiadna anketa ako takáto.  Keď som videl v top 25 najobľúbenejších kníh Slovákov a Sloveniek  napríklad lacný evitin paperback Všetko alebo nič... alebo Smrť kozy od štvorice kvázi spisovateľov...či Mocipánov služobník Ota Malého a V znamení hovna... Nuž, to posledné celkom dobre vystihuje celú reláciu Moja naj kniha. 
 Neverím, že je pri hlasovaní všetko košér, ak sa tam dostali takéto knihy a chýbajú tam nielen slovenskí bardi ako Sloboda, Šikula ai., ale aj zahraniční – Dostojevskij, Salinger, Eco, Kerouac.... Všimli ste si, koľko priestoru dostala „spisovateľka“ Evita? Ako jej nahrávali moderátorky Dámskeho magazínu, s ktorými sú veľké kamarátky? Jedno Evite uprieť nemožno – vie, ako sa predať, ako si urobiť promo, no zďaleka nemá čo robiť v prvej 25 naj kníh Slovákov. 
 Takže buď bolo hlasovanie zmanipulované alebo boli také nízke počty hlasov, že aj zmobilozovanie Evitinho vydavateľstva ju stačilo dostať do top 25...alebo sme národ nekultúrny a bez hĺbky. Vraví sa – aký národ, taká vláda....ja nechcem veriť, že aký národ, taká top 25 naj kníh, lebo v tom prípade by to bolo s nami veľmi zlé. 

